var lo = {"question": [{"alternativas": [{"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>a)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">detinham o monop\u00f3lio da educa\u00e7\u00e3o e, na segunda metade do s\u00e9culo XVI, fundaram col\u00e9gios na cidade de Salvador e na Vila de S\u00e3o Vicente.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Esta resposta \u00e9 correta, procure a frase incorreta.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>b)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">sua tarefa mission\u00e1ria era a catequiza\u00e7\u00e3o dos \u00edndios, convertendo-os \u00e0 verdadeira f\u00e9 e \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de fi\u00e9is.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Esta resposta \u00e9 correta, procure a frase incorreta.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>c)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">constru\u00edram as miss\u00f5es para impedir a escravid\u00e3o dos ind\u00edgenas pelos coloniais e manter o universo de valores culturais dos \u00edndios.</span><span></span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">GABARITO.</span></p></div>", "correta": true}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>d)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">foram expulsos de Portugal e das possess\u00f5es coloniais pelo Marqu\u00eas de Pombal, ap\u00f3s 1750, devido ao seu poder econ\u00f4mico e pol\u00edtico.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Esta resposta \u00e9 correta, procure a frase incorreta.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>e)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">Houve uma domina\u00e7\u00e3o cultural e religiosa dos \u00edndios pelos jesu\u00edtas, que tamb\u00e9m desenvolveram uma l\u00edngua padronizada, o tupi-guarani, criando um canal entre o colonizador e os nativos.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Esta resposta \u00e9 correta, procure a frase incorreta.</span></p></div>", "correta": false}], "num_tries": "2", "id_questao": "BR_COSMO_MD_SGEM_HIS_33852_6606_HIS_-_Rio_Grande_do_Sul_EXI1", "tipo": "multipla_escolha", "enunciado": "<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\"><b>PUC-MG </b></span></p>\n<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">&nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">No processo de coloniza\u00e7\u00e3o do Brasil (s\u00e9cs. XVI - XVIII), os jesu\u00edtas tiveram papel de destaque na difus\u00e3o do catolicismo. Sobre eles \u00e9 correto afirmar, exceto:</span></p>\n<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">&nbsp;</span></p>"}, {"alternativas": [{"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>a)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">n\u00e3o conseguiu desfazer as tens\u00f5es pol\u00edticas por inteiro, sobretudo a insatisfa\u00e7\u00e3o de grupos da burguesia e de militares que temiam as propostas defendidas por Jango.</span><span></span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">GABARITO.</span></p></div>", "correta": true}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>b)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">n\u00e3o teve a participa\u00e7\u00e3o de militares; mas, apenas, do partido pol\u00edtico mais forte, a UDN, sob a lideran\u00e7a de Tancredo Neves.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. As tens\u00f5es pol\u00edticas n\u00e3o foram resolvidas e o impasse culminou no golpe militar.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>c)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">conseguiu harmonizar os interesses e afastar as dificuldades pol\u00edticas, com Tancredo Neves, pol\u00edtico da UDN, como primeiro-ministro.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. As tens\u00f5es pol\u00edticas n\u00e3o foram resolvidas e o impasse culminou no golpe militar.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>d)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">n\u00e3o teve a participa\u00e7\u00e3o de for\u00e7as de esquerda, em raz\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es que o novo presidente tinha com o varguismo.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. As tens\u00f5es pol\u00edticas n\u00e3o foram resolvidas e o impasse culminou no golpe militar.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>e)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">teve amplo apoio dos militares mais expressivos politicamente e dos partidos pol\u00edticos de ideologia liberal, como a UDN e o PSD.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. As tens\u00f5es pol\u00edticas n\u00e3o foram resolvidas e o impasse culminou no golpe militar.</span></p></div>", "correta": false}], "num_tries": "2", "id_questao": "BR_COSMO_MD_SGEM_HIS_33852_6606_HIS_-_Rio_Grande_do_Sul_EXI10", "tipo": "multipla_escolha", "enunciado": "<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\"><b>UFPE </b></span></p>\n<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">&nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">A ren\u00fancia de J\u00e2nio Quadros causou transtornos pol\u00edticos que abalaram o Congresso Nacional. A solu\u00e7\u00e3o encontrada, para a posse de Jo\u00e3o Goulart na presid\u00eancia, em 1961:</span></p>"}, {"alternativas": [{"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>a)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">Foi um aldeamento de curta dura\u00e7\u00e3o e pouca relev\u00e2ncia.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. Essas foram umas das mais importantes miss\u00f5es jesu\u00edticas.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>b)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">Nos Sete Povos das Miss\u00f5es foram desenvolvidos uma arte e um urbanismo complexos, e os jesu\u00edtas ajudaram a demarcar a fronteira Sul do Brasil.</span><span> </span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">GABARITO.</span></p></div>", "correta": true}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>c)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">Foi uma dos maiores exterm\u00ednios ind\u00edgenas no territ\u00f3rio brasieiro.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. O exterm\u00ednio dos guaranis foi executado pelos bandeirantes.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>d)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">Nos aldeamentos, os jesu\u00edtas aprendiam a l\u00edngua dos \u00edndios e sua religi\u00e3o.&nbsp;</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. Os jesu\u00edtas aprenderam as l\u00ednguas ind\u00edgenas, mas em geral ensinavam o portugu\u00eas e o catolicismo.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>e)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">Os jesu\u00edtas no Rio Grande do Sul n\u00e3o utilizavam o trabalho dos \u00edndios de nenhuma forma, apenas os educavam.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. Apesar de n\u00e3o serem escravizados, o trabalho dos \u00edndios era largamente aproveitado pelos jesu\u00edtas.</span></p></div>", "correta": false}], "num_tries": "2", "id_questao": "BR_COSMO_MD_SGEM_HIS_33852_6606_HIS_-_Rio_Grande_do_Sul_EXI2", "tipo": "multipla_escolha", "enunciado": "<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">As miss\u00f5es jesu\u00edtas tiveram um papel importante na coloniza\u00e7\u00e3o brasileira. Os aldeamentos dos Sete Povos das Miss\u00f5es, no Rio Grande do Sul, s\u00e3o uma das mais importantes. A esse respeito, assinale a alternativa correta:</span></p>"}, {"alternativas": [{"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>a)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas litor\u00e2neas.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreta. A pecu\u00e1ria foi importante na expans\u00e3o para o interior.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>b)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">expuls\u00e3o do assalariado do campo.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreta. A pecu\u00e1ria foi importante na expans\u00e3o para o interior.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>c)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">forma\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos minif\u00fandios.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreta. A pecu\u00e1ria foi importante na expans\u00e3o para o interior.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>d)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">fixa\u00e7\u00e3o do escravo na agricultura.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreta. A pecu\u00e1ria foi importante na expans\u00e3o para o interior.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>e)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">expans\u00e3o para o interior.</span><span></span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">GABARITO.</span></p></div>", "correta": true}], "num_tries": "2", "id_questao": "BR_COSMO_MD_SGEM_HIS_33852_6606_HIS_-_Rio_Grande_do_Sul_EXI3", "tipo": "multipla_escolha", "enunciado": "<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\"><b>UEL-PR </b></span></p>\n<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">&nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">No Brasil col\u00f4nia, a pecu\u00e1ria teve um papel decisivo na</span></p>\n<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">&nbsp;</span></p>"}, {"alternativas": [{"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>a)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">somente 1, 2 e 4.</span><br> <br> </span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. A afirma\u00e7\u00e3o 2 \u00e9 incorreta.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>b)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">somente 1 e 2. </span><br> <br> </span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. A afirma\u00e7\u00e3o 2 \u00e9 incorreta.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>c)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">somente 1, 3 e 4.</span><span><br> <br> </span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">GABARITO.</span></p></div>", "correta": true}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>d)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">somente 2, 3 e 4.</span><br> <br> </span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. A afirma\u00e7\u00e3o 2 \u00e9 incorreta.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>e)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">somente 2 e 3.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. A afirma\u00e7\u00e3o 2 \u00e9 incorreta.</span></p></div>", "correta": false}], "num_tries": "2", "id_questao": "BR_COSMO_MD_SGEM_HIS_33852_6606_HIS_-_Rio_Grande_do_Sul_EXI4", "tipo": "multipla_escolha", "enunciado": "<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\"><b>Cesgranrio-RJ \u2013 adaptado</b></span></p>\n<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">&nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">A ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro, restrita, no s\u00e9culo XVI, ao litoral e associada \u00e0 lavoura de produtos tropicais, estendeu-se ao interior durante os s\u00e9culos XVII e XVIII, ligada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de novas atividades econ\u00f4micas e aos interesses pol\u00edticos de Portugal em definir as fronteiras da col\u00f4nia.</span></p>\n<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">As afirma\u00e7\u00f5es abaixo relacionam as regi\u00f5es ocupadas a partir do s\u00e9culo XVII e suas atividades dominantes.</span></p>\n<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">1) A \u00e1rea de mineira\u00e7\u00e3o foi uma importante atividade de explora\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o do interior do territ\u00f3rio, que tamb\u00e9m favoreceu atividades como o charque, vendido para alimentar os mineiros.</span></p>\n<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">2) A ocupa\u00e7\u00e3o do Pampa ga\u00facho n\u00e3o teve nenhum interesse econ\u00f4mico, estando ligada aos conflitos luso-espanh\u00f3is na Europa.</span></p>\n<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">3) A cria\u00e7\u00e3o de Muares no Paran\u00e1 foi estimulada pelo com\u00e9rcio do charque vindo do Pampa ga\u00facho.</span></p>\n<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">4) A zona missioneira no Sul do Brasil representava um obst\u00e1culo tanto aos colonos, interessados na escraviza\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas, quanto a Portugal, dificultando a demarca\u00e7\u00e3o das fronteiras.</span></p>\n<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">&nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">As afirma\u00e7\u00f5es corretas s\u00e3o:</span></p>\n<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">&nbsp;</span></p>"}, {"alternativas": [{"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>a)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">O caf\u00e9, que concorria com o que era produzido na Col\u00f4mbia.</span><span></span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">GABARITO.</span></p></div>", "correta": true}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>b)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">O a\u00e7\u00facar, que concorria com o a\u00e7\u00facar de beterraba produzido na Europa.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 correta, procure a alternativa incorreta.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>c)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">O algod\u00e3o, que concorria com o produzido no sul dos Estados Unidos.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 correta, procure a alternativa incorreta.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>d)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">O a\u00e7\u00facar, que concorria com o produzido nas Antilhas.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 correta, procure a alternativa incorreta.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>e)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">O charque, que concorria com o produzido no Uruguai.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 correta, procure a alternativa incorreta.</span></p></div>", "correta": false}], "num_tries": "2", "id_questao": "BR_COSMO_MD_SGEM_HIS_33852_6606_HIS_-_Rio_Grande_do_Sul_EXI5", "tipo": "multipla_escolha", "enunciado": "<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">O Per\u00edodo Regencial foi marcado por uma grande instabilidade pol\u00edtica, decorrente, principalmente, da eclos\u00e3o de rebeli\u00f5es contra o Governo Central em diversas prov\u00edncias. No aspecto econ\u00f4mico, a situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o era est\u00e1vel. Os principais produtos de exporta\u00e7\u00e3o nacional sofreram forte concorr\u00eancia no mercado externo, criando dificuldades para a economia do Brasil.</span></p>\n<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">Em rela\u00e7\u00e3o aos problemas econ\u00f4micos do per\u00edodo regencial, qual das afirmativas abaixo apresenta uma rela\u00e7\u00e3o&nbsp;<b>incorreta</b>&nbsp;entre um produto agr\u00edcola produzido no Brasil e seus concorrentes no mercado externo.</span></p>"}, {"alternativas": [{"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>a)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">o incentivo do governo central direcionado \u00e0 economia colonial alem\u00e3 e italiana, resultando em preju\u00edzo da pecu\u00e1ria.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. N\u00e3o houve tal incentivo.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>b)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">as restri\u00e7\u00f5es legais do governo central ao ingresso de escravos nas charqueadas ga\u00fachas.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. O uso de escravos nas charqueadas n\u00e3o tinha restri\u00e7\u00f5es.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>c)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">a importa\u00e7\u00e3o do charque platino, sem a devida prote\u00e7\u00e3o da similar produ\u00e7\u00e3o ga\u00facha no mercado interno brasileiro.</span><span></span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">GABARITO.</span></p></div>", "correta": true}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>d)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">a falta de est\u00edmulo estatal \u00e0 nascente ind\u00fastria ga\u00facha, que competia desigualmente com o Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. Ainda n\u00e3o havia uma ind\u00fastria nascente nessa \u00e9poca.&nbsp;</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>e)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">a cria\u00e7\u00e3o de gado dos jesu\u00edtas que sofria com muitos encargos do governo federal.&nbsp;</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. N\u00e3o hove encargo sobre a cria\u00e7\u00e3o de gado dos jesu\u00edtas, que foi muito anterior e apenas de subsist\u00eancia.</span></p></div>", "correta": false}], "num_tries": "2", "id_questao": "BR_COSMO_MD_SGEM_HIS_33852_6606_HIS_-_Rio_Grande_do_Sul_EXI6", "tipo": "multipla_escolha", "enunciado": "<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">A Revolu\u00e7\u00e3o Farroupilha (1835-1845) no Rio Grande do Sul, sob o contexto das revoltas provinciais, apresenta um conjunto condi\u00e7\u00f5es particulares. Do ponto de vista econ\u00f4mico, \u00e9 correto apontar como uma dessas condi\u00e7\u00f5es:</span></p>\n<p><span><br> <br> </span></p>"}, {"alternativas": [{"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>a)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">Apesar das disputas pol\u00edticas, federalistas e castilhistas queriam se separar do Brasil.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. N\u00e3o houve separatismo na Revolu\u00e7\u00e3o Federalista.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>b)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">Ambos os grupos eram oligarquias locais, ou seja, grupos de poderosos que queriam monopolizar o poder do Estado.</span><strong></strong></span><span> </span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">GABARITO.</span></p></div>", "correta": true}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>c)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">Os dois partidos tinham ra\u00edzes na monarquia.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. Apenas os federalistas tinham ra\u00edzes no monarquismo.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>d)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">Ambos os advers\u00e1rios pretendiam instaurar o parlamentarismo no Brasil.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. O parlamentarismo n\u00e3o estava em quest\u00e3o.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>e)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">Federalistas e republicanos apoiaram Floriano Peixoto e a destitui\u00e7\u00e3o de Marechal Deodoro da Fonseca.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. O fim do governo de Marechal Deodoro e in\u00edcio do governo Floriano Peixoto foi uma quest\u00e3o somente entre os militares e o Partido Republicano.</span></p></div>", "correta": false}], "num_tries": "2", "id_questao": "BR_COSMO_MD_SGEM_HIS_33852_6606_HIS_-_Rio_Grande_do_Sul_EXI7", "tipo": "multipla_escolha", "enunciado": "<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">Durante a Revolta Federalista, iniciada em 1893, os integrantes e defensores do Partido Federalista confrontaram os integrantes e defensores do Partido Republicano Rio-Grandense, que, al\u00e9m de terem o presidente (nome do cargo de governador na \u00e9poca) do Rio Grande do Sul, tamb\u00e9m eram aliados a Floriano Peixoto, segundo presidente da Rep\u00fablica brasileira. Assinale a alternativa que revela o que ambos tinham em comum:</span></p>"}, {"alternativas": [{"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>a)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">da burguesia cafeicultora de S\u00e3o Paulo, com vistas \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o do caf\u00e9.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. Os maiores interessados eram as oligarquias dissidentes, aliadas ao tenentismo pela reforma do Estado.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>b)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">do operariado, com o objetivo de aprofundar a industrializa\u00e7\u00e3o.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. Os maiores interessados eram as oligarquias dissidentes, aliadas ao tenentismo pela reforma do Estado.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>c)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">dos partidos de direita fascistas, com o intuito de estabelecer um Estado forte.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. Os maiores interessados eram as oligarquias dissidentes, aliadas ao tenentismo pela reforma do Estado.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>d)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">das oligarquias dissidentes, aliadas ao tenentismo pela reforma do Estado.</span><span></span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">GABARITO.</span></p></div>", "correta": true}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>e)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">da burguesia industrial, em busca de uma pol\u00edtica de livre iniciativa.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. Os maiores interessados eram as oligarquias dissidentes, aliadas ao tenentismo pela reforma do Estado.</span></p></div>", "correta": false}], "num_tries": "2", "id_questao": "BR_COSMO_MD_SGEM_HIS_33852_6606_HIS_-_Rio_Grande_do_Sul_EXI8", "tipo": "multipla_escolha", "enunciado": "<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\"><b>PUC-RS</b></span></p>\n<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">&nbsp;\u201cFa\u00e7amos a revolu\u00e7\u00e3o antes que o povo a fa\u00e7a.\u201d A frase, atribu\u00edda ao governador de Minas Gerais, Ant\u00f4nio Carlos de Andrada, deixa entrever a ideologia pol\u00edtica da Revolu\u00e7\u00e3o de 1930, promovida pelos interesses:</span></p>"}, {"alternativas": [{"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>a)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">fora eleito com o apoio do grande capital conservador, interessado em conter o avan\u00e7o das camadas populares e a entrada de capital estrangeiro.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. Vargas buscava apoio das massas populares para os seus programas econ\u00f4micos.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>b)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">inverteu a pol\u00edtica econ\u00f4mica que vinha sendo seguida pelo governo Dutra, liberando as importa\u00e7\u00f5es e a remessa de lucros pelas empresas estrangeiras.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. Vargas buscava apoio das massas populares para os seus programas econ\u00f4micos.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>c)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">buscava apoio das massas populares para os seus programas econ\u00f4micos, atrav\u00e9s de suas liga\u00e7\u00f5es com o movimento trabalhista.</span><span></span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">GABARITO.</span></p></div>", "correta": true}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>d)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">esvaziou, em definitivo, o partido que lhe fazia oposi\u00e7\u00e3o desde o Estado Novo, ao derrotar o candidato da UDN.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. Vargas buscava apoio das massas populares para os seus programas econ\u00f4micos.</span></p></div>", "correta": false}, {"resposta": "<div class=\"drt\"><table style=\"width: 100%;\"><tbody><tr><td>e)&nbsp;</td><td style=\"width: 100%;\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 12pt;\">foi benefici\u00e1rio do clima de concilia\u00e7\u00e3o nacional, reunindo todas as for\u00e7as pol\u00edticas, aterrorizadas pela Guerra Fria.</span></p></td></tr></tbody></table></div>", "feedback": "<label><span class=\"ds_c\">Coment\u00e1rios:</span> </label><div class=\"drt\"><p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif;font-size: 10pt;\">Incorreto. Vargas buscava apoio das massas populares para os seus programas econ\u00f4micos.</span></p></div>", "correta": false}], "num_tries": "2", "id_questao": "BR_COSMO_MD_SGEM_HIS_33852_6606_HIS_-_Rio_Grande_do_Sul_EXI9", "tipo": "multipla_escolha", "enunciado": "<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\"><b>Cesgranrio - RJ</b></span></p>\n<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">&nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"font-family: verdana, sans-serif; font-size: 12pt;\">&nbsp;A elei\u00e7\u00e3o, em 1950, de Get\u00falio Vargas para um novo mandato presidencial apresentou um dos momentos mais representativos do chamado Estado populista, porque Vargas:</span></p>"}]}